**Lotus
Sametime**是一套企業用的[即時通訊應用程式](../Page/即時通訊.md "wikilink")，同時也是一套網頁型網路會議[應用程式](../Page/应用软件.md "wikilink")，Lotus
Sametime是由[IBM公司的Lotus軟體部門所研發](../Page/IBM.md "wikilink")、銷售。

Lotus Sametime能提供企業各種即時通訊的功效，包括顯示聯絡人的線上狀態（如離線、忙碌等）、用瀏覽器的網頁來進行遠端會議等。Lotus
Sametime也支援各種通訊標準，如[SIP](../Page/会话发起协议.md "wikilink")、SIMPLE、T.120、以及[H.323等通訊協定](../Page/H.323.md "wikilink")，此外Lotus
Sametime也能與Lotus Notes整合使用。

## 2家軟體業者的技術融合

在IBM正式推出Lotus
Sametime前，IBM前後收購了2家軟體業者，在取得這2家業者的軟體技術後，IBM將這些軟體技術進行融合，如此才開發出Lotus
Sametime。

有關此，IBM第一家收併的業者為美國的Databeam，該公司提出一種資訊架構，透過該架構為用戶代管會議系統，如此用戶可以進行網路會議，例如透過網頁進行文字訊息的交談，以及用H.323協定來進行多媒體性的網路會議。

另一家被收併的業者是[以色列的公司](../Page/以色列.md "wikilink")，該公司專長於聯絡人狀態的感知技術，透過該軟體技術可以知道網路另一端的聯絡人是在[線上](../Page/在线.md "wikilink")（Online）還是正在開會（Conferencing）等。

## 支援的作業系統

Lotus
Sametime分成伺服端與用戶端，用戶端部分可安裝在各種作業系統上執行，包括[Windows](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")、[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")、[Mac
OS等](../Page/Mac_OS.md "wikilink")；伺服端方面也同樣支援多種作業系統，包括Windows、Linux、[Solaris](../Page/Solaris.md "wikilink")、[AIX](../Page/AIX.md "wikilink")、i5/OS等。

## 運用閘道器與其他即訊軟體互通

2007年4月IBM推出新版的Lotus Sametime：7.5.1版，新版具有多種新功效與新特點，其中一項新特點稱為Lotus
Sametime Gateway（閘道器），透過閘道器Lotus
Sametime能夠與[AIM](../Page/AOL即時通訊.md "wikilink")、[Yahoo\!
Messenger](../Page/雅虎通.md "wikilink")、[Google
Talk等其他即時通訊軟體進行通訊](../Page/Google_Talk.md "wikilink")。由於Google
Talk用的是[XMPP通訊協定](../Page/XMPP.md "wikilink")，Lotus
Sametime能透過XMPP的軟體工具（如[Jabber](../Page/Jabber.md "wikilink")）來與Google
Talk互動。值得注意的是，Google Talk也是近陣子Lotus Sametime
Gateway所唯一正式承認能夠互通的XMPP系統（或稱XMPP協定的應用程式）。

## 發展大變革：改採Eclipse平台框架

Lotus
Sametime從7.5.x版之後改採[Eclipse](../Page/Eclipse.md "wikilink")（日蝕）軟體平台，以此平台為基礎來重新建構、詮釋舊版Lotus
Sametime的各項應用功效，採行Eclipse平台後，程式設計師可依據Eclipse的平台框架來開發、撰寫Lotus
Sametime的[外掛程式](../Page/插件.md "wikilink")，與Lotus
Sametime過去專屬的程式架構相比，Eclipse的平台框架已廣為資訊業界所用，許多程式師都已熟悉Eclipse平台及其相關技術，因此Lotus
Sametime改用Eclipse平台將有助於其後續發展，例如支援Lotus Sametime的外掛程式可望比過去舊版為多。

## 交談內容可封存歸檔

7.5版之後的Lotus Sametime能將電子式聊天（Chat）的文字訊息進行封存歸檔，這是舊版所缺乏的。此外過去Lotus
Sametime所搭配使用的軟體工具：ZapNotes及NotesBuddy等，在7.5版之後依然會持續保有其介面，不過在Lotus
Sametime的本體程式就具有封存歸檔功效後，此2套管理工具的角色已與外掛程式無異。

## 相關條目

  - [GroupWise](../Page/GroupWise.md "wikilink") -
    [網威（Novell）公司推出的群組軟體](../Page/Novell.md "wikilink")，該軟體也具有即時訊息功效。
  - [Microsoft Office Live Communications
    Server](../Page/Microsoft_Office_Live_Communications_Server.md "wikilink")
    - [微軟（Microsoft）公司推出的即時傳訊伺服端軟體](../Page/微软.md "wikilink")。

## 參考資料

## 外部連結

  - [IBM Lotus Sametime Enterprise Instant Messaging
    website](http://www.ibm.com/lotus/sametime) - IBM Lotus
    Sametime的官方網頁
  - [Lotus Sametime Product
    Documentation](http://www.ibm.com/developerworks/lotus/documentation/sametime/)
    - IBM Lotus Sametime的產品文件
  - [IBM Lotus Sametime Information
    Center](http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/sametime/v7r5m1/index.jsp)
    - IBM Lotus Sametime的資訊中心
  - [Extending Sametime 7.5, Building Plug-ins for Sametime -- plug-ins
    based on Eclipse and OSGi
    technology](http://www.redbooks.ibm.com/redbooks/pdfs/sg247346.pdf)
    - 以Eclipse、[OSGi等技術為基礎](../Page/OSGi.md "wikilink")，來開發、撰寫Lotus
    Sametime所用的外掛程式。
  - [IBM Lotus Software website](http://www.ibm.com/software/lotus/) -
    所有IBM Lotus軟體的入口網頁
  - [Lotus Sametime Gateway
    website](http://www.ibm.com/software/sw-lotus/products/product3.nsf/wdocs/st75connect)
    - IBM Lotus Sametime Gateway的官方網頁
  - [IBM Lotus Sametime for
    i5/OS](http://www.ibm.com/servers/eserver/iseries/sametime/)
    -安裝並執行在i5/OS作業系統上的IBM Lotus Sametime
  - [Sametime Plug-in](http://sourceforge.net/projects/stplugin) for
    Trillian -
    [Trillian軟體的的外掛程式](../Page/Trillian.md "wikilink")，Trillian軟體加裝此外掛程式後即可與Sametime互通

  - [Meanwhile Project](http://meanwhile.sourceforge.net/) -
    Meanwhile專案，該專案發展出可相容於Sametime的函式庫，並採[LGPL方式授權](../Page/LGPL.md "wikilink")

  - [1](https://web.archive.org/web/20070927195615/http://forums.miranda-im.org/showthread.php?s=9bd1e19eb21ba4ccc86425dd3c14cbe9&t=4477)
    - [Miranda IM的外掛程式](../Page/Miranda_IM.md "wikilink")，可讓Miranda
    IM與Sametime互通（仍在開發中）
  - [IBM Lotus Sametime Connect Plug-in Developer
    articles](https://web.archive.org/web/20070929122112/http://imwire.eventure.biz/imwire/category/3.aspx)
    - 有關開發Sametime外掛程式的設計開發文章

[Lotus Sametime](../Category/IBM軟體.md "wikilink")
[Sametime](../Category/Lotus軟體.md "wikilink")
[Category:跨平台軟體](../Category/跨平台軟體.md "wikilink")
[Category:即時通訊的伺服端軟體](../Category/即時通訊的伺服端軟體.md "wikilink")
[Category:企業用的即時通訊軟體](../Category/企業用的即時通訊軟體.md "wikilink")